﻿# Общие принципы работы

**История изменений документа:**

* 26 декабря 2016:
  * Добавлен третий пункт в раздел "Чеки и транзакции" (о легитимности последнего согласованного состояния);
  * Исправлены опечатки;
* 14 января 2015:
  * Исправлена ошибка в примере расчета скидки (refundSum = 82.50, а не 85.50);
* Декабрь 2014:
  * Начальная версия документа.

## Общие положения

В данном документе используются отсылки к документам «[Описание протокола взаимодействия](api)» и «Регламентные процессы обмена данными», которые предоставляются вместе с текущим.

Присоединение к программам предполагает предоставление покупателям аптеки скидок на приобретаемые препараты в размере не меньше чем указано сервером процессинга Олекстра. Предоставление скидки возможно только для покупателей, предъявивших действующую карту Олекстра.

Аптечная система не может заранее предполагать ни действительность карты, ни размер предоставляемых по ней скидок – необходимо каждый раз (каждый чек) обращаться к серверу процессинга за соответствующими проверками и расчетами. Ответ, полученный от сервера, действителен только для текущего чека, аптечная система не имеет права «запоминать» («кэшировать») его для использования в будущих транзакциях.

> Важно! Даже вторая попытка покупки (спустя минуту после первой) в той же самой аптеке по той же самой карте Олекстра тех же самых препаратов по тем же самым ценам может закончиться другим результатом.

Каждой новой транзакции (чеку покупки) сервер процессинга присваивает уникальный код для дальнейшего взаимодействия по этой транзакции, его необходимо сохранять в аптечной системе. Для каждой из этих транзакций, закончившихся успешной покупкой, сервер процессинга генерирует уникальный «код подтверждения», который также необходимо сохранять. В дальнейшем при любых взаимодействиях с компанией Олекстра по поводу завершенных и незавершенных транзакций эти коды должны быть предоставлены для однозначной идентификации обсуждаемых транзакций.

## Важные моменты при обслуживании покупателя

### Чеки и транзакции

Каждый новый чек, начинаемый в аптечной системе, должен начинать новую транзакцию продажи (запрещается использовать код более ранней транзакции). Изменение карты в чеке должно начинать новую транзакцию продажи.

При работе с одним чеком (добавление/удаление товаров) настоятельно рекомендуется делать это в рамках одной и той же транзакции (использовать код транзакции, сгенерированный сервером при начале транзакции).

В процессе работы с чеком легитимно только последнее "согласованное" его состояние. Если, например, после добавления товара в чек покупатель передумал и попросил убрать товар из чека - нельзя использовать ответ сервера "из истории", необходимо повторно отправить запрос на расчёт скидки и использовать новый ответ сервера.

### Предъявление покупателем карты

В зависимости от возможностей аптечной программы требовать от покупателя предъявление карты Олекстра можно как в самом начале обслуживания (до набора товаров в чек), так и в процессе обслуживания (после набора некоторых или всех товаров в чек).

В случае, если по указанной карте сервер процессинга вернул отрицательный ответ (что карта недействительна) – карта должна быть удалена из чека, покупатель должен обслуживаться как «обычный» покупатель без карты Олекстра. По всем вопросам о причинах отказа следует перенаправлять пользователя на службу поддержки держателей карт Олекстра по телефонам, указанным на самой карте. Кассир не обязан помогать покупателю в выяснении причин отказа в обслуживании сверх той информации, которую возвращает сервер процессинга (см. "Предупреждения" ниже).

### Контрольные вопросы

После добавления карты в чек, в случае если сервер вернул перечень «контрольных вопросов», необходимо показать их кассиру, запрашивая ответ (да/нет) на каждый из вопросов – кассир должен явно дать ответ на каждый из этих вопросов. Продолжение взаимодействия с сервером процессинга в рамках данной транзакции возможно только в случае положительного ответа на ВСЕ вопросы. Если хоть на один вопрос получен отрицательный ответ – обслуживание покупателя с картой должно быть прекращено (карта считается недействительной).

При последующих операциях по данному чеку сервер будет продолжать возвращать список «контрольных вопросов» в своих ответах – повторно показывать кассиру их не требуется.

### Скидка на приобретаемые препараты

Сервер по переданному списку товаров в чеке и номеру карты рассчитывает размер скидки по каждой позиции чека. Размер скидки на разные позиции одного чека может различаться (в том числе сервер может «разрешить» скидку только на некоторые из позиций чека).

В случае, если на какие-то (или все) позиции чека сервер не разрешил никакой («крупной») скидки и вернул ноль – в зависимости от условий договора с конкретной аптекой покупателю всё равно должна быть предоставлена скидка на эти позиции в размере «невозмещаемого» процента (обычно 5%). В зависимости от условий договора, размер такой скидки может варьироваться в зависимости от товарной группы, например различаться для ЖНВЛП и не-ЖНВЛП товаров.

В случае, если сервер разрешил («крупную») скидку на товарную позицию, то сервер возвращает процент скидки в процентах и рублях (согласно указанной розничной цены товара). При этом сумма скидки также делится на «возмещаемую» и «невозмещаемую» часть, эти значения также вернет сервер (для каждой позиции чека и суммы в целом по чеку). Необходимо сохранить все указанные суммы для последующих отчетов и расчетов между компаниями.

> Исходные данные:
>
> * цена препарата 150 руб.
> * невозмещаемый процент: 5%
>
> Допустим, сервер возвращает информацию, что скидка составит 60%
>
> Тогда сервер рассчитает суммы:
>
> * сумма скидки (`discountSum`): 90.00 (150.00 * 60%)
> * сумма к оплате покупателем (`sumToPay`): 60.00 (150.00 – 90.00)
> * невозмещаемая сумма (`nonRefundSum`): 7.50 (150.00 * 5%)
> * возмещаемая сумма (`refundSum`): 82.50 (90.00 – 7.50)

При этом всегда выполняется равенство, что `sumToPay`+`nonRefundSum`+`refundSum` равно исходной стоимости товара.

В случае, если сервер не разрешил предоставление скидки и вернул ноль в поле процент скидки, то аптечная программа должна самостоятельно предоставить покупателю скидку на такие товары в заранее согласованном размере (обычно этот процент равен невозмещаемому проценту). Сумма возмещения в таком случае равна нулю, вся сумма скидки является «невозмещаемой суммой». Можно не передавать на сервер такие позиции чека, а можно передавать – это не влияет на решение сервера по другим позициям чека.

В случае, если в аптеке используется округление цен (например до десяти копеек или до целых рублей) – кассовая программа может проводить округление сумм после получения ответа сервера процессинга, но округление должно выполняться строго «за счет аптеки» (поле «невозмещаемая сумма») – сумма к оплате покупателем не должна быть выше, чем рассчитал сервер процессинга; сумма возмещения также не может быть выше рассчитанной сервером. Рекомендуется согласовывать с сервером процессинга округленные цифры (см. протокол взаимодействия с сервером, раздел «Особенности полной интеграции»), чтобы в конце расчетного периода было легче сравнивать отчеты.

### Предупреждения по позициям чека и чеку в целом

Сервер может добавить текстовые «предупреждения» по конкретным позициям чека или по чеку в целом. Эти предупреждения необходимо доводить до сведения покупателя – кассир должен озвучить их покупателю. Предупреждениями могут быть как предложения по замене препаратов (если на добавленные в чек нет скидки) или сообщения об исчерпании лимитов для лимитных карт.

### Пробитие чека и подтверждение (завершение) транзакции

После получения от сервера процессинга расчетных данных и согласования условий покупки с покупателем, после выбивания чека на фискальном регистраторе необходимо сообщить на сервер процессинга об успешно завершенной транзакции. Без выполнения этого действия продажа не будет считаться состоявшейся и возмещение аптеке выполнено не будет.

Подтверждение транзакции выполняется по ранее рассчитанным суммам. Запрещается изменять состав чека перед подтверждением транзакции (если чек был изменен – сначала должно быть выполнено обращение на сервер для «обычного пересчета» чека, а уже потом выполнять команду подтверждения).

В случае, если чек полностью состоит из позиций, на которые даны только «невозмещаемые» скидки (от имена аптеки 5%), то такую транзакцию можно не подтверждать на сервере. Она не содержит возмещаемые суммы, и таким образом никак не влияет на взаиморасчеты между Олекстрой и Аптекой.

В случае, если при подтверждении транзакции по каким-либо причинам не был получен ответ от сервера (таймаут, потеря связи, другие ошибки) – необходимо повторно выполнить попытку подтверждения  позже. Сервер сможет успешно подтвердить транзакцию в течение 24 часов с момента её начала.

Не стоит бояться подтвердить транзакцию «лишний раз» - в случае повторного подтверждения ранее подтвержденной транзакции сервер просто вернет успешный код ответа, сама транзакция НЕ будет задублирована.

## Дополнительные инструменты и операции

### Отчет по скидкам за период

Для сверки данных в учетной системе аптеки с данными на сервере процессинга может пригодиться отчет, в котором показаны все чека, пробитые с картами Олекстра, с детализацией по товарам в этих чеках и с указанием сумм, например:

![Пример отчета](principles-detailed-report.png "Пример отчета")

При этом возможность указать период для формирования отчета должна быть, другие возможности фильтрации (отбора) данных можно реализовывать по желанию.

### Передача файла с ассортиментом

Для корректного расчета скидок сервер процессинга должен заранее знать об ассортименте аптеки и спроецировать товарные позиции аптеки в свой классификатор товаров (формуляр).

Передача информации об ассортименте должна делаться периодически (период может колебаться от «каждый час» до «раз в сутки» в зависимости от условий договора).

Передача информации возможна разными способами:

* Прямая выгрузка из специально подготовленной SQL-таблицы из БД аптеки (обращение с фиксированного IP, права доступа настраиваются IT-службой аптеки);
* Формированием и передачей в Олекстру CSV или XML файла определенной структуры (на данный момент поддерживается передача по Email и FTP).
* Другие варианты также возможны, необходимо обсуждение.
